\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{csvsimple}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=3
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\begin{document}
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE KULeuven}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Gegevensstructuren en algoritmen: theorie bomen en gevorderde algoritmen [G0T82a]}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Prof. Dutr\'e}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Practicum 2 : 8-solver}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
%\emph{Author:}\\
%Axel \textsc{Lemmens} \\ % Your name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Author:} \\
Axel \textsc{Lemmens}  \\
r0462440
\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[4cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large \today}\\[5cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\includegraphics[scale=0.2]{logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Inleiding}
In dit practicum zullen de verschillende vragen, gesteld in de opgave, behadeld worden en zal een overzicht gegeven worden van de minimale moves en de gebruikte tijd van alle op te lossen borden. Dit zowel met de prioriteitsfunctie van Hamming als met die van Manhattan.

\section{Algemeen overzicht}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
Puzzel       & \multicolumn{1}{l}{Aantal verplaatsingen} & \multicolumn{1}{l}{Hamming (ms)} & \multicolumn{1}{l}{Manhattan (ms)} \\ \hline
puzzle28.txt & 28                                        & 5255                             & 102                                \\
puzzle30.txt & 30                                        & 9228                             & 159                                \\
puzzle32.txt & 32                                        & -                               & 5366                               \\
puzzle34.txt & 34                                        & -                               & 879                                \\
puzzle36.txt & 36                                        & -                               & 9742                               \\
puzzle38.txt & 38                                        & -                               & 11671                              \\
puzzle40.txt & 40                                        & -                               & 5441                               \\
puzzle42.txt & 42                                        & -                               & 40219                             
\end{tabular}
\end{table}
\noindent
De verstreken tijd werd gemeten met een StopWatch-klasse om er zeker van te zijn dat de geprinte tijd effectief de tijd was om de puzzel op te lossen. Niet de tijd van ant. Deze is namelijk veel minder accuraat. \newline
De puzzels 32 tot en met 42 zijn niet oplosbaar met de prioriteitsfunctie van Hamming binnen een aanvaardbare tijd (\textless  5 minuten).

\section{Vragen}
De volgende vragen werden in de opgave gesteld.
\begin{enumerate}
\item Wat is de complexiteit (aantal array accesses) van de prioriteitsfuncties hamming en manhattan, in functie van de bord grootte n? \newline
Gebruik $\sim$-notatie en leg kort uit.

\item Leg uit hoe je isSolvable hebt ge\"implementeerd. Wat is de complexiteit (aantal array accesses) in functie van de bord grootte n? Geef ook de complexiteit van hulpfuncties indien je die gebruikt. \newline
Gebruik $\sim$-notatie en leg uit.

\item Hoeveel bord posities zitten er worst-case in het geheugen, in functie van de bord grootte n? Geef een zo laag mogelijke bovengrens en leg uit.

\item Zijn er betere prioriteitsfunctie(s)? Indien ja, leg uit hoe deze werken. Wat is de verwachte impact op uitvoeringstijd en geheugen verbruik?

\item Indien je willekeurige 4×4 of 5×5 puzzels zou willen oplossen, wat zou je verkiezen: meer toegelaten tijd (bijvoorbeeld 10× zo lang), meer geheugen (bijvoorbeeld 10× zo veel), of een betere prioriteitsfunctie? Waarom?

\item Denk je dat er een effici\"ent algoritme bestaat wat, zelfs voor grote puzzels, de optimale oplossing binnen praktische tijd kan vinden? Leg uit.
\end{enumerate}

\section{Oplossing van vragen}
\subsection{Vraag 1}

\begin{lstlisting}[caption=Hamming prioriteitsfunctie, label=code1]
		public int hamming() {
		int hammingDistance = 0;
		for (int i = 0; i < dimension; ++i) {
			for (int j = 0; j < dimension; ++j) {
				if ((tiles[i][j] != 0) && !(tiles[i][j] == (dimension * i) + (j + 1)))
					hammingDistance++;
			}
		}
		return hammingDistance + calculateMoves();
	}
\end{lstlisting}
Wanneer we code 1 bekijken zien we dat er 2 array-toegangen zijn. De eerste om te testen of het element niet gelijk is aan 0 en de tweede om te testen of het element op zijn plaats staat. Deze staan in 2 geneste for-lussen. Er valt dus te besluiten dat Hamming een complexiteit heeft van $\sim (2n)^{2}$.

\begin{lstlisting}[caption=Manhattan prioriteitsfunctie, label=code2]
		public int manhattan() {
		int totalSum = 0;
		for (int i = 0; i < dimension; i++) {
			for (int j = 0; j < dimension; j++) {
				if (tiles[i][j] != 0) {
					int targetX = (tiles[i][j] - 1) / dimension;
					int targetY = (tiles[i][j] - 1) % dimension;
					int x = i - targetX;
					int y = j - targetY;
					totalSum += Math.abs(x) + Math.abs(y);
				}

			}
		}
		
		return totalSum+calculateMoves();
	}
\end{lstlisting}
Bij de code van Manhattan zien we 3 array-toegangen in 2 geneste lussen wat een complexiteit van $\sim (3n)^{2}$ oplevert.
Het is opvallend dat de complexiteit van beide prioriteitsfuncties niet zo veel verschilt, terwijl we wel grote verschillen zien in de uitvoeringstijd.
Manhatten is hier duidelijk het snelst. Dit is te wijten aan het feit dat het pad dat Manhattan berekend, meer waarheidsgetrouw is aan het pad dat effectief afgelegd zal worden. Het komt beter overeen met de werkelijkheid.
\newpage

\subsection{Vraag 2}
Het algoritme isSolvable() verschuift eerst en vooral de lege plaats van de puzzel (de 0 in ons geval) naar rechts-onder in het bord. Dit wordt behandeld door setZero().
Daarna wordt het bord gelineariseerd in een ArrayList, waarna de teller en de noemer van de gegeven sgn-functie berekend worden.
Ook wordt er een methode $p$ gebruikt die de index van de gelineariseerde ArrayList teruggeeft van een bepaalde waarde.
In wat volgt bespreek ik de complexiteit van dit geheel. \newline
Bij de linearisering van de array is er 1 array-toegang in 2 geneste for-lussen. De linearisering heeft dus een compleciteit van $ \sim n^{2}$. \newline

\begin{lstlisting}[caption=isSolvable(), label=code3]
	public boolean isSolvable() {
		double result = 1;
		setZero();
		// Linearising the array
		ArrayList<Integer> array = new ArrayList<Integer>();
		for (int i = 0; i < dimension; i++) {
			for (int j = 0; j < dimension; j++) {
					array.add(tiles_copy[i][j]);
			}
		}

		// Calculating
		double numerator = 0;
		double denominator = 0;
		
		for (int j = 2; j < array.size(); j++) {
			for (int i = 1; i < j; i++) {
				 result *= (p(j, array) - p(i, array));
				 result = result /  (double)(j-i);
			}
		}
		
		return result > 0;
	}


\end{lstlisting}
\newpage
\noindent
setZero() bevat 1 array-toegang in 2 geneste for-lussen wat een complexiteit oplevert van $ \sim n^{2} $.
In setZero() wordt een methode $ swap() $ gebruikt die 2 elementen uit een twee-dimentionale array van plaats verwisseld (zie code 5).
Deze methode bevat 4 array-toegangen.

\begin{lstlisting}[caption=setZero(), label=code4]
public void setZero() {
		int x = 0;
		int y = 0;

		for (int i = 0; i < dimension; i++) {
			for (int j = 0; j < dimension; j++) {
				if (tiles_copy[i][j] == 0) {
					x = i;
					y = j;
					// stop loop
					i = dimension;
					j = dimension;
				}
			}
		}
		for (int z = y; z+1 < dimension; z++) {
			swap(tiles_copy, x, z, x, z+1);
			y++;
		}
		
		for (int z = x ; z+1 < dimension; z++) {
			swap(tiles_copy, z, y, z+1, y);
		}

	}

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=swap(), label=code5]
	/**
	 * A method that swaps 2 elements in a provided array
	 * @param array
	 * @param a
	 * @param b
	 * @param c
	 * @param d
	 */
	public void swap(int[][] array, int a, int b, int c, int d) {
		int temp = array[a][b];
		array[a][b] = array[c][d];
		array[c][d] = temp;
	}
\end{lstlisting}

\newpage
\noindent
Tot slot is er de methode $ p() $. Deze methode bevat geen enkele toegang tot de initi\"ele array, maar wel 1 toegang tot de ArrayList van de gelineariseerde array. Deze staat in een for-lus dus we hebben een complexiteit van $ \sim n $ tegenover de gelineariseerde array, vermits alle elementen 1x worden overlopen. Deze heeft een grootte van $n x n$ , waardoor de complexiteit tov de initi\"ele array gelijk is aan $ \sim n^{2} $. Dit geldt uiteraard alleen in het slechtste geval, wanneer de gezochte index helemaal op het einde van de lijst staat. Hierdoor heeft het 2e deel van $isSolvable()$ dus een complexiteit van $ \sim 2n^{2} $ in het slechtste geval.

\begin{lstlisting}[caption=p(), label=code6]	
public double p(int value, ArrayList<Integer> array) {
		for (int i = 0; i < array.size(); i++) {
			if (array.get(i) == value) {
				return (double) i + 1;
			}
		}
		return (double) 0;
	}
\end{lstlisting}
\noindent
We kunnen dus stellen dat de de totale complexiteit van isSolvable gelijk is aan de grootste van de som van de deel-complexiteiten en dus gelijk aan $ \sim (n)^{2} $.
\subsection{Vraag 3}
Bij een puzzel van grootte $n$ bevat het geheugen in het aller slechtste geval $n^{2}!$ borden. Uiteraard zijn niet al deze borden oplosbaar. We kunnen stellen dat ongeveer de helft van die borden oplosbaar is, vermits men vanuit elk oplosbaar bord steeds over gaat naar een ander oplosbaar bord en vermits men vanuit een onoplosbaar bord steeds overgaat naar een ander onoplosbaar bord. \newline
In het slechtste geval zitten er dus $ \frac{(n^{2})!}{2} $ bordconfiguraties in het geheugen.
\subsection{Vraag 4}
Manhatten is de effici\"entste prioriteitsfunctie. Er bestaan wel andere prioriteitsfuncties zoals $N-MaxSwap$ en $X-Y$ maar in combinatie met het A* algoritme zal bijna altijd Manhattan gekozen worden. De prioriteitsfunctie van Manhattan is steeds de beste balans tussen benodigde tijd en gebruikte geheugenruimte.
$N-MaxSwaps$ is ook bekend onder de naam Gaschnig's heuristic en gaat steeds iteratief de huidige permutatie van plaats verwisselen met de locatie van dit element in de array.
$X-Y$ is een iets nauwkeurigere versie van manhattan. \newline
Soms worden 2 heuristieke functies ook door elkaar gebruikt, wat nog een beter resultaat geeft.
\newpage
\subsection{Vraag 5}
Persoonlijk zou ik een betere prioriteitsfunctie verkiezen. Wanneer we het verschil tussen de prioriteitsfunctie van Hamming en Manhattan beschouwen, is het verschil in effici\"entie zeer significant. Indien er nog een betere functie zou bestaan zou de uitvoeringstijd nog veel minder kunnen worden. Ook kan deze betere prioriteitsfunctie voordeliger uitkomen voor het geheugengebruik.
De complexiteit van het A* algoritme hangt af van de gebruikte heuristiek.
Wanneer er geen betere prioriteitsfunctie zou bestaat, zou ik opteren om het geheugen te vergroten. Wanneer we 55 puzzels oplossen, bevat het geheugen in het slechtste geval $ n^{2}! = 55^{2}! $ borden. Dit is immens veel. Meer geheugen zou dus zeker ten goede komen in dit geval.

\subsection{Vraag 6}
Ja, research op het internet leert mij dat het A* algoritme niet altijd het beste resultaat geeft. Er bestaan andere algoritmes om dit probleem op te lossen zoals het algoritme van Dijkstra (waar het A* algoritme op gebaseerd is) en D* die minder effici\"et zijn. Maar Fringe search komt in de meeste gevallen beter uit dan A*. Bij Fringe Search worden er 2 PriorityQueues gebruikt. 1 voor de neighbors en 1 als finale queue.





\end{document}
